# سی‌اس‌اس پایه

برای تعیین خصیصه‌ی عنصرهای html استفیده می‌شود.

## روش‌های استفیدن از CSS

به سه روش می‌توان از CSS استفید:

1. با استفیدن از خصیصه‌ی `style`:

   <div dir="ltr" align="left" markdown="1">

   ```html
   <h1 style="color: red;"> ... </h1>
   ```

   </div>

2. با استفیدن از تگ `style` در فایل html:

   <div dir="ltr" align="left" markdown="1">

   ```html
   <style>
   h1 {
       color: red;
   }
   </style>
   ```

   </div>

3. پیونداندن یه فایل css به فایل html:

   <div dir="ltr" align="left" markdown="1">

   ```html
   <link rel="stylesheet" href="/path/to/css_file">
   ```

   </div>

## انتخابنده (selector)

برای انتخابیدن عنصرهای html استفیده می‌شود. که به روش‌های گوناگونی می‌تواند باشد.

* انتخابیدن با id: `#id`
* انتخابیدن با نام کلاس: `.class_name`
* انتخابیدن با نام عنصر: `p`
* انتخابیدن همه‌ی عنصرها: `*`

**اولویت انتخابنده‌ها:**

1. انتخابنده ID
2. انتخابنده کلاس
3. انتخابنده عنصر

### خاصیدن انتخابنده (selector)

به‌شکل‌های گوناگونی می‌توان یه انتخابنده را خاصید:

<div dir="rtl" align="right" markdown="1">

* `s1 s2`: انتخابیدن همه‌ی `s2`‌های درون `s1`.
* `s1 + s2`: انتخابیدن عنصرهای `s2` بعد `s1`.
* `s1 > s2`: انتخابیدن همه‌ی `s2`های متعلق به `s1`.
* `s1.s2`: انتخابیدن همه‌ی `s1`هایی که `s2` هم هستند.

</div>

## چند خصیصه‌ی پرکاربرد

<div dir="rtl" align="right" markdown="1">

* `margin`: فاصله‌ی بین عنصرها
* `padding`: فاصله‌ی محتوا از محدوده‌ی عنصرش
* `box-sizing: border-box;`: شاملاندن فاصله‌ها در اندازه‌ی عنصر
* `border`: ضخامت حاشیه عنصر
* `width`: عرض عنصر
* `hight`: ارتفاع عنصر
* `background`: پس‌زمینه‌ی عنصر
* `font-size`: اندازه‌ی قلم

</div>

**مثال.**

```css
p {
    margin: 10px;
    /* margin: top-bottom left-right; */
    /* margin: top right bottom left; */
    /* margin-top: 10px; */
    padding: 5px;
}
```

## یکاها

مفهوم یکاهای استفیده شو در سی‌اس‌اس:

<div dir="rtl" align="right" markdown="1">

* `px`: طول کوچکترین نقطه‌ی تصویر که متناسب با وضوح نمایشگر است
* `em`: مقدار خصیصه `font-size` پدر
* `rem`: مقدار خصیصه `font-size` عنصر ریشه (تگ html)

</div>

**نکته.** درحالت پیشفرض اندازه `font-size` برابر <span dir="ltr" markdown="1">`۱۶px`</span> است. پس برای سادگی در محاسبه بهتره خصیصه‌ی `font-size` ریشه برابر <span dir="ltr" markdown="1">`62.5%`</span> تعیین شود.

## شکل‌های گوناگون نمودن عنصر

به‌شکل‌های گوناگونی یه عنصر را می‌توان با خصیصه‌ی `display` در صفحه نمود.

```css
a {
   display: block;
   /* display: inline-block; */
   /* display: inline; */
}
```

**توجه.** عنصرهای درخط (inline) خصیصه‌ی عرض و ارتفاع ندارند و تنها `padding` و `margin` افقی را می‌پذیرند.

## موضع عنصر

با خصیصه‌ی `position` می‌توان موضع هر شی را مشخصید.

### وضعیدن عنصر در موضعی از صفحه

به‌شکل زیر می‌توان موضع یه عنصر را با تعیینیدن فاصله‌اش از اطراف صفحه مشخصید.

```css
.abs_pos {
   position: absolute;
   top: 10px;
   right: 10px;
   /* bottom: 10px; */
   /* left: 10px; */
}
```

**توجه.** مقدار خصیصه‌های `top` و `bottom`  را می‌توان به‌شکل ضریبی از ارتفاع صفحه و `right` و `left` را به‌شکل ضریبی از عرض صفحه تعیینید.

### وضعیدن عنصر در موضعی از زبرعنصر

به‌شکل زیر می‌توان موضع یه عنصر را با تعیینیدن فاصله‌اش از اطراف زبرعنصرش مشخصید.

```css
.abs_pos {
   position: relative;
   top: 10px;
   right: 10px;
   /* bottom: 10px; */
   /* left: 10px; */
}
```

### وضعیدن عنصر در موضعی ثابت

به‌شکل زیر می‌توان یه عنصر را در یه موضع ثابت وضعید.

```css
.abs_pos {
   position: fix;
   top: 10px;
   right: 10px;
   /* bottom: 10px; */
   /* left: 10px; */
}
```

### وضعیدن عنصر در موضعی محدود زبرعنصر

به‌شکل زیر می‌توان موضع یه عنصر را در یه محدوده‌ی زبرعنصرش مشخصید.

```css
.abs_pos {
   position: sticky;
   top: 10px;
   right: 10px;
   /* bottom: 10px; */
   /* left: 10px; */
}
```

### وضعیدن عنصر در وسط عرض یا ارتفاع

از خصیصه‌ی `transform` می‌توان برای انتقالیدن یه عنصر از مکانش به‌نسبت عرض یا ارتفاع خودش استفید.

```css
.abs_center {
   position: absolute;
   top: 50%;
   right: 50%;
   /* translate(h, w) */
   transform: translate(50%, 50%); 
}
```

## تعیینیدن خصیصه‌ی عنصر برای وضعیت خاص

با استفیدن از کلاس‌های pseudo می‌توان خصیصه‌های یه عنصر را در وضعیت یا حالت خاص (مثلا در وضعیت کلیک شدن) تعیینید.

```css
button:hover {
   /* some properties */
}
```
